\section{Bewertung der Kraftwerksreserven zur Netzstabilisierung und Reserveleistungsvorhaltung}

Im vorherigen Kapitel wurden die verschiedene Reserven in Deutschland beleuchtet und definiert. Außerdem fand eine erste Bewertung der aktuellen Situation statt. Im folgenden sollen nun die technische und logistische Realisierbarkeit bzw. Nutzbarkeit der verschiedenen Reserven beleuchetet werden. Außerdem soll ein Ausblick auf zukünftige Entwicklungen, Möglichkeiten und Gefahren gegeben werden.

Dabei spielt auch der russische Überfall auf die Ukraine eine Rolle. Diese wird in einer Aufnahme der momentanen deutschen Strategie zur Versorgungssicherheit im Winter berücksichtigt.

	\subsection{Bewertung der logistischen Situation der Reserven}
	Die Erhebung der Daten im Punkt Logistik gestaltete sich als herausfordernd. Hier gab es das Problem, dass keine unabhängige Stelle die logistische Situation tatsächlich im Blick hat. Aussagen konnten nur von den Kraftwerksbetreibern selbst getätigt werden.
	
		\subsubsection{Logistischer Stand bei der Braunkohle (Arbeitstitel)} \label{sect: Braunkohle}
		Braunkohlekraftwerke befinden sich in Deutschland ausschließlich in der Sicherheitsbereitschaft. Die zwei Betreiber sind die RWE Power AG mit den zwei Blöcken Niederaußem E und F in Bergheim und dem Block Neurath C in Grevenbroich im Rheinischen Braunkohlerevier und die Lausitzer Energie und Kraftwerke AG, im folgenden LEAG, mit den zwei Blöcken Jänschwalde E und F in Teichland im Lausitzitzer Braunkohlerevier. \\
		
		Die Blöcke des Kraftwerks Jänschwalde werden durch Tagebaue der LEAG in Jänschwalde, Welzow-Süd, Nochten und Reichwalde versorgt. Der Einzugsradius beträgt (hier km Radius). Der Transport wird auf der Schiene durch einen firmeneigenen Eisenbahnbetrieb realisiert. Der Abbau des Tagebaus Jänschwalde stoppt voraussichtlich im Jahr 2023. Dann ist der Tagebau erschöpft. Die Versorgung wird dann von den übrigen drei Abbaustandorten übernommen.
		Da es sich beim Kraftwerk Jänschwalde um ein Großkraftwerk mit 6 Blöcken handelt gibt es kein Personalproblem. 
		(Hier noch etwas zum Wiedereinstieg in den Markt)\\
		
		Die in Sicherheitsbereitschaft befindlichen Blöcke Niederaußem E und F sowie Neurath C werden ebenfalls durch RWE-eigene Tagebaue versorgt. Hierbei handelt es sich um die Förderstätten Garzweiler, Hambach und Inden. Der Einzugsradius beträgt (km) für das Kraftwerk Neurath und (km) für das Kraftwerk Niederaußem. Der Transport erfolgt über eine Eisenbahngesellschaft der RWE. Auch bei diesen drei Blöcken handelt es sich um Teile von größeren Kraftwerkskomplexen. Daher stellt die Personalsituation kein Problem dar.
		
		\subsubsection{Logistischer Stand bei der Steinkohle} \label{sect: Steinkohle}
		Die deutschen Steinkohlekraftwerke, welche nicht mehr aktiv am Markt teilnehmen und noch nicht endgültig stillgelegt sind, befinden sich in Deutschland in der Netzreserve. Diese ist durch das Kohleverstromungsbeendigungsgesetz, nachfolgen KVBG genannt, und Paragraph 13b des Energiewirtschaftsgesetzes, im weiteren Verlauf EnWG, rechtlich verankert. Bei den Betreibern handelt es sich um die EnBW Energie Baden-Würtemberg AG, die STEAG, Uniper Kraftwerke GmbH, Kraftwerk Mehrum GmbH und das Großkraftwerk Mannheim. \\
		
		Die logistische Situation war und ist angespannt. Niedrige Pegelstände von Rhein und Neckar, sowie der fehlende Gleisausbau in Deutschland erschwerten den Steinkohletransport deutlich. Die RAG Deutsche Steinkohle AG war der alleinige Betreiber deutscher Steinkohlebergwerke. Diese stellte den Abbau 2018 komplett ein, da ein wirtschaftlicher Abbau nicht mehr möglich war(Quelle). Damit sind die Betreiber zu \SI{100}{\percent} auf Importe angewiesen.\\
		
		Die EnBW mit den Standorten Heizkraftwerk Altbach/Deizisau HKW 1, Heizkraftwerk Heilbronn HLB 5 und 6 sowie dem Kraftwerk Walheim mit den Blöcken 1 und 2 verstärkte ab Juli 2022 ihre Bemühungen zur Beschaffung, sowie der Erschließung von Flächen zur zusätzlichen Lagerung von Steinkohle.(Pressemeldung und Mail) Auch die Personalsituation ist angespannt, da diese langfristig mit der Premisse der Stillegung geplant wurde. Die fünf Blöcke, welche sich in Netzreserve befinden, werden jedoch aller Voraussicht nach nicht wieder am Markt teilnehmen. Diese können nach eigener Aussage der EnBW aus technischen Gründen nicht ununterbrochen zur Stromerzeugung eingesetzt werden. Grund hierfür ist das fortgeschrittene Alter der Anlagen.\\
		
		Der Stromerzeuger STEAG betreibt zwei Kraftwerke in Netzreserve, die Standorte Boxberg und Weiher 3 im Saarland. Die herausfordernde Lage der Kohleversorgung, auch mit hinblick auf den kommenden Winter, veranlasste das Wirtschaftsministerium des Saarlandes zu einem Logistik-Gipfel. Zu den Teilnehmenden gehörten unter Anderen der Staatssektretär des Bundesministeriums für Digitales und Verkehr, die STEAG selbst und die DB Cargo. Die Gespräche ergaben eine vorrangige Behandlung von Kohletransporten auf der Schiene gegenüber dem öffentlichen Personennahverkehr, im Falle von Versorgungsengpässen. Dies sichert die Belieferung der Kraftwerke mit Brennstoff. Zusätzlich tritt das Kraftwerk Boxberg zum 28.10.2022 wieder in den Markt ein. Das Schwesterkraftwerk Weiher 3 folgt am 31.10.2022. Ermöglicht wird dies durch das Ersatzkraftwerkbereithaltungsgesetz, kurz EKBG, welches eine Rückkehr in den Strommarkt bis Frühjahr 2024 gestattet.\\
		
		Hier Uniper, Mehrum sobald Informationen vorhanden.
		Heyden 4 seit 29.09.2022 wieder am Netz logistik scheint zu stimmen ?
		Mannheim keine Informationen
		
		\subsubsection{Logistischer Stand beim Gas}
		In Folge des russischen Überfalls auf die Ukraine sanken die deutschen Erdgasimporte aus Russland im September nach Stand 03.11.2022 auf null. Zum 03.05.2022 startete die Bundesnetzagentur eine Datenerhebung um den deutschen Gasverbrauch zu ermitteln. In einer Pressemitteilung vom 29.09.2022 wurde von einer notwendigen Einsparung in Höhe von \SI{20}{\percent} gesprochen um die Versorgungssicherheit auch von Erdgaskraftwerken im Winter zu gewährleisten, das Impulspapier von Acatech spricht sogar von 20 bis \SI{30}{\percent}.\\
		
		Deutsche Erdgaskraftwerke, welche nicht mehr im Betrieb sind, befinden sich sowohl in der Netz- als auch in der Kapazitätsreserve. Die Versorgung ist sehr stark von den Netzbetreibern abhängig und die Situation sehr schwer vorhersehbar. Deutschland verfügt zum 04.11.2022 über ein LNG-Terminal zum Import von verflüssigtem Erdgas in Lubmin. Ein weiteres soll im Winter in Betrieb gehen.
		Ein zusätzliches Problem bei der Versorgung besteht in der Ausrichtung der in Europa vorhandenen Gas-Infrastruktur. Dieses ist durch den Aufbau auf einen Gastransport von Ost nach West ausgerichtet. Der Großteil der europäischen LNG-Terminals befindet sich in Westeuropa. Damit ist eine Umkehrung des Gasflusses notwendig. Dieser sogenannte Reverse-Flow wird ermöglicht, indem die Verdichterstationen umgebaut werden. Danach ist ein Gastransport in beide Richtungen bei voller Kapazität möglich.(acatec Impuls)\\
		
		Ein eventuelles Verbot der Verstromung von Gas ist im Notfallplan Gas beschrieben. Dieser ist in drei Teile aufgeteilt. Die Frühwarnstufe und die Alarmstufe lassen einen Eingriff des Gesetzgebers vorerst nicht zu. Er setzt auf marktbasierte Maßnahmen zur Regulierung der verbrauchten Gasmengen. \\
		
		Sollte die Notfallstufe verkündet werden, so behält sich der Staat, in Form von Bundesministerium für Wirtschaft und Klima und Bundesnetzagentur als Lastverteiler, vor, die Substitution von Erdgas durch andere Brennstoffe anzuordnen. Diese ist jedoch nur eine von verschiedenen möglichen Maßnahmen, die getroffen werden könnten. Es steht nicht fest, von welchen Steuermechanismen gebrauch gemacht wird, da die Situation, in der sich Deutschland befindet, eine bisher nie dagewesene ist. 
		
		\subsubsection{Logistischer Stand beim Öl}
		Im Rahmen der Ölkrise von 1973, bei der durch politisch motivierte Verknappung der Öllieferungen und dem damit verbundenen Anstieg des Ölpreises, kam es zur ersten Ölknappheit der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland. Daraufhin wurde 1974 die Internationale Energieagentur gegründet, welche eine zuverlässige Energieversorgung koordienieren sollte. Diese Empfahl die Einrichtung einer nationalen Ölreserve, zur Absicherung von eventuellen Lieferausfällen. Seit dem beherbergt Deutschland genug Öl, um den Gebäude-, Industrie-, Verkehrs- und Energiesektor für 120 Tage mit Öl zu versorgen.\\
		
		In Deutschland gibt es 6 Blöcke in 3 Kraftwerken, die sich in der Netzreserve befinden und mit Öl befeuert werden. Die Versorgung dieser ist über Pipelines und Öltanker gesichert.\\
		Die Kraftwerke Ingolstadt in Großmehring und Irsching werden durch ihre Lage direkt an der Donau mit Öltankern versorgt.\\
		Das Kraftwerk Marbach, Betrieben durch die EnBW, liegt direkt an der Neckar, so dass auch hier eine Versorgung per Tanker in Frage kommt. Hier gab es logistische Herausforderungen durch Niedrigwasser, jedoch bestand durch die nationale Ölreserve zu keiner Zeit eine ernsthafte Gefahr.\\
		
		
	\subsection{Kapazitätssituation für den Winter 2022/23}
	Im ersten Halbjahr 2022 erzeugte Erdgas \SI{30,7} Mrd. {kWh} elektrischen Strom in Deutschland. Dies entspricht einem Anteil von \SI{11,7}{\percent} der Gesamterzeugung. Im Hinblick auf drohende Versorgungsengpässe lohnt sich hier die Betrachtung der Gegenmaßnahmen, die bis hier hin getroffen wurden. \\
	
		\subsubsection{Der zweite Stresstest zum Stromsystem}
		Im Rahmen des vom BMWK in Auftrag gegebenen Stresstests, sollten die Übertragungsnetzbetreiber verschiedene Szenarien für die Versorgungssicherheit im Winter 2022/23 analysieren. Dabei wurden die Gasversorgung, die Steinkohleversorgung und eventuell ausfallende Kapazitäten im Ausland in augenschein genommen.\\
		
		Ein zentraler Punkt der Analyse war die Annahme, dass Polen keinen Strom exportieren kann, da die Versorgung mit Steinkohle durch Lieferengpässe nicht möglich ist. Desweiteren wurde davon ausgegangen, dass Frankreich bis zum Winter nicht alle Kernkraftwerke an den Markt bringen kann. Diese waren auf Grund von zu hohen Temperaturen, Niedrigwasser und Defekte im Sommer teilweise abgeschaltet worden. Außerdem geht die Studie im kritischsten der drei Szenarien davon aus, dass Süddeutschland und Österreich die vertraglich geregelte Redispatchleistung aus Gaskraftwerken nicht liefern können. \\
		
		Das Fazit zeigt, dass in den beiden kritischsten Situationen auch in Deutschland einige Stunden der Lastunterdeckung auftreten. Desweiteren wird gezeigt, dass die deutsche Redispatchleistung in keinem der drei Szenarien ausreicht. Ausländische Leistungen müssen heran gezogen werden. Der Streckbetrieb der deutschen Kernkraftwerke entspannt die Situation. Lastunterdeckungen können weitestgehend vermieden werden, der Bedarf an Redispatch sinkt ebenfalls. Die Empfehlungen der Übertragungsnetzbetreiber stehen auf fünf Säulen. Diese sollen die angespannte Versorgungssituation enspannen:
			\begin{itemize}
				\item Transportkapazitäten erhöhen
				\item Redispatch-Potential im Ausland fokusieren
				\item vertragliches Lastmanagement
				\item Reserven nutzbar machen
				\item Nutzung weiterer Kraftwerkskapazitäten absichern
			\end{itemize}
		
		\subsubsection{Umsetzung der Empfehlungen} \label{sect: Atomausstieg}
		Am 07.10.2022 wurde vom Bundesrat die Novelle zum Energiesicherheitsgesetzt 3.0 verabschiedet. Dieses baut auf verschiedene Säulen zur Anhebung der Kapazitäten der Stromerzeugung. 
			\begin{itemize}
				\item Erhöhung der Stromproduktion aus Photovoltaikanlagen
				\item Anreize für die Verstromung von Biogas
				\item Erhöhung der Produktion von Windstrom
				\item Maßnahmen zur Beschleunigung des Netzausbaus
				\item Maßnahmen im LNG-Beschleunigungsgesetz
				\item Erleichterung für den Brennstoffwechsel
				\item Änderungen im Baugesetztbuch
			\end{itemize}
		
		Zur Erhöhung der Produktionskapazitäten wurde außerdem ein Streckbetrieb für 3 verbeibende deutsche Atomkraftwerke beschlossen. Die Meiler Isar 2, Neckar-Westheim 2 und Emsland werden bis maximal Mitte April am Netz behalten. Diese sollen zusätzlich die Gaskraftwerke entlasten und Netzengpässe abfedern.\\
		Wie in Abschnitt \ref{sect: Steinkohle} beschrieben, konnten Versorgungsengpässe bei der Steinkohle überwunden werden. Außerdem nehmen einzelne Reservekraftwerke seit Oktober wieder aktiv am Markt teil. Insgesamt nehmen Kraftwerke mit einer Gesamtnettokapazität von \SI{2,25}{\giga \watt} wieder am Strommarkt teil. (Tabelle)\\
		Auch die Braunkohlekraftwerke aus der Sicherheitsbereitschaft (siehe \ref{sect: Braunkohle}) nehmen inzwischen wieder aktiv am Markt teil, die Blöcke Niederaußem E, F und Neurath C zum 01.10.2022, Jänschwalde E zum 06.10.2022 und Jänschwalde F zum 15.10.2022. Diese summieren sich zu einer elektrischen Nettoleistung von \SI{1,886}{\mega \watt}. (Tabelle)\\
		
		
	\subsection{Wie entwickeln sich Kraftwerksreserven zukünftig}	
	Der menschgemachte Klimawandel stellt eine gigantische Bedrohung für das Lebens auf der Erde dar. Die Energiewende und mit ihr die essentielle Veränderung des Strom-, Wärme und Verkehrssektors stellen Deutschland vor drastische Herausforderungen. Zur Erreichung des 1,5 Grad Ziels müssen alle Nationen weltweit ihre Emissionen bilanziell auf null reduzieren, also klimaneutral werden. Sollten in Deutschland keine Änderungen in Kraft treten, wäre das \SI{}{\COtwo}-Budget zur Einhaltung des 1,5 Grad Ziels Stand November 2022 in 6 Jahren und 8 Monaten erschöpft, das Budget für die Erreichung des 2 Grad Ziels in 24 Jahren und 5 Monaten. Diese Zeiträume zeigen, die Notwendigkeit des Handelns.  (https://www.mcc-berlin.net/forschung/co2-budget.html)\\
	
	Dem Stromsektor kommt bei der Erreichung der Klimaziele eine gesonderte Bedeutung zu. Nicht nur bietet er den Grundstein für die Dekarbonisierung der übrigen Sektoren, sondern stellt auch heute den größten \SI{}{\COtwo}-Emittenten dar. Deshalb ist es wichtig fossile Energieträger sukzessive zu substituieren. Mit der Verankerung des Klimaschutzes zur Generationen- und Freiheitssicherung in der Verfassung sind die jetzige aber auch künftige Regierungen verpflichtet die \SI{}{\COtwo}-Emissionen zu senken und schlussendlich klimaneutral zu werden. Dafür stellte die Ampel-Koalition im November 2021 ihren Koalitionsvertrag vor, der folgende Maßnahmen enthält:
		\begin{itemize}
			\item Atomausstieg bis Ende 2022
			\item Kohleausstieg im Optimalfall bis 2030
			\item Errichtung moderner \SI{}{\H{_2}}-ready Gaskraftwerke
			\item Zulassung von 15 Millionen vollelektrischen PKW bis 2030
			\item \SI{80}{\percent} des Bruttostrobedarfs aus Erneuerbaren Energien
			\item PV-Ausbau verpflichtend bei gewerblichen Neubauten
			\item PV-Ausbau auf \SI{200}{\giga \watt}
			\item Ausweisung von \SI{2}{\percent} der Landfläche für Windkraft
			\item Kapazitätserhöhung von Off-Shore Winkraft auf mindestens \SI{30}{\giga \watt} bis 2030, \SI{40}{\giga \watt} bis 2035 und \SI{70}{\giga \watt} bis 2045
			\item Elektrolysekapazität von \SI{10}{\giga \watt} bis 2030
		\end{itemize}
		Im Oktober 2022 verständigte sich die Regierung mit der RWE Generation SE und dem Wirtschaftsministerium Nordrhein-Westfalen auf einen vorzeitigen Braunkohleausstieg im Rheinischen Revier für 2030.

		\subsubsection{Wo befinden wir uns?}
		Im Rahmen der wirtschaftlichen Teilerholung im Jahr 2021 stiegen die \SI{}{\COtwo}-Emissionen um 33 Millionen Tonnen, davon 26 Millionen Tonnen verursacht durch die Energiewirtschaft, im vergleich zum Vorjahr an. Dies entspricht einem Anstieg von \SI{4,5}{\percent}. Grund dafür waren die erhöhten Primärenergieverbräuche der Industrie und Haushalte, sowie eine stärkere Kohleverstromung infolge der steigenden Gaspreise, welcher die Erzeugung von Strom aus Kohle wirtschaftlicher gestaltete. (siehe Merit-Order) Auch der Anteil Erneuerbarer Energien an der Stromproduktion sank um \SI{3}{\percent}, der größte Einbruch den Deutschland je zu verzeichnen hatte, auf \SI{42,3}{\percent}.\\
		
		Auch der Ausbau Erneuerbarer Energien ging in diesem Zeitraum sehr langsam voran. So lag der Zubau bei lediglich \SI{6,7}{\giga \watt p}. Hiervon waren \SI{75}{\percent} Photovoltaik und \SI{25}{\percent} On-Shore Windkraft und Biomasseanlagen. Es wurde keine einzige Off-Shore Winkraftanlage in Betrieb genommen. 
		
		
		\subsubsection{Entwicklung der Reserven bis 2030}
		Blickt man auf die bevorstehenden Veränderungen, welche in Deutschland bevorstehen, lohnt sich die Frage, wie sich die Energieversorgung zukünftig entwickeln wird. Dieses Thema ist auch Gegenstand zahlreicher Studien. Zur möglichst qualifizierten Veraussage eines zukünftigen Versorgungssystems werden Szenarien und Modelle erstellt.\\
		
		In dieser Ausarbeitung werden im besonderen Maße die Studien "`Klimaneutrales Stromsystem 2035"' von Agora Energiewende, sowie die Leitstudie der Deutschen Energieagentur "`dena 2030"' und der "`Ariadne Report"' des Potsdam-Insitut für Klimafolgenforschung (PIK) betrachtet.\\
		
		Mit Hilfe des Szenarios "`Klimaneutrales Stromsystem 2035"' wird beschrieben, wie die ambitionierten Klimaziele der derzeitigen Bundesregierung möglichst Effizient umgesetzt werden können. Besagter Rahmen baut auf dem früher erschienenen Szenario "`Klimaneutrales Deutschland 2045"' auf, welches die Grundlage für die Berechnungen liefert.\\
		Die Annahmen der Studie liefert die Novellierung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes (EEG). Angenommen werden für das Jahr 2030 \SI{115}{\giga \watt} Onshore-Windkraft, \SI{30}{\giga \watt} Offshore-Windkraft und \SI{215}{\giga \watt} Photovoltaik. Die restlichen Annahmen sind der Tabelle (Agora 2035 S.22) zu entnehmen.	Es wird ein Bruttostromverbrauch von \SI{750}{\tera \watt \hour} angenommen.\\
		
		Mit Erreichung der Ausbauziele läge in diesem Szenario der Anteil Erneuerbarer Energien an der Nettostromerzeugung, inklusive von Speichern und wasserstoffbasierter Energieerzeugung bei \SI{81,5}{\percent} und würde bis 2035 auf \SI{87}{\percent} ansteigen. Zur Erreichung dieser Ziele muss der Ausbau Erneuerbarer Energien an Geschwindigkeit gewinnen. Der notwendige Bruttozubau kann in den anschließenden Grafiken gefunden werden.\\
		
		Die volatilen Erneuerbaren Energien können jedoch nicht allein für eine Versorgungssicherheit sorgen. Der Kraftwerksreserve wird in den kommenden Jahren eine zentrale Rolle zur Sicherung der Stromversorgung unabhängig von meteorologischen Bedingungen zukommen. Zur Abdeckung der Residuallast werden in den 2030er Jahren regelbare \SI{}{\H{_2}}-Ready Gaskraftwerke zum Einsatz kommen. Diese Kraftwerke müssen heute schon gebaut werden. Der Bauprozess benötigt von der Planung bis zur Inbetriebnahme 5 Jahre und die Anzahl der gleichzeitig baubaren Kraftwerke ist beschränkt.\\
		Die Gaskraftwerke werden zu Beginn noch mit Erdgas versorgt. Dieses wird jedoch in den folgenden Jahren durch Wasserstoff ersetzt. Bei benötigten \SI{60}{\giga \watt} installierter Leistung, von denen \SI{20}{\giga \watt} auf etwa 3300 Vollbelastungsstunden kommen und ein dreiviertel des produzierten Stroms erzeugen, wird ein Zubau von \SI{30}{\giga \watt} notwendig. Dies entspricht in etwa 40 modernen Gaskraftwerken. Dabei ist die benötigte Infrastruktur zentral. Es wäre zu Überlegen, ob bei Spitzenlastkraftwerken mit nur wenigen Vollbelastungsstunden im Jahr und geringeren Wirkungsgraden ein Anschluss an das Wasserstoffnetz sinnvoll ist. Hier könnte auch auf besser Lager- und Transportierbare Derivate wie Ammoniak zurück gegriffen werden.\\
		
		
		
		
		
		
		
	
	\subsection{Was bedeutet der Atom- und Kohleausstieg für die Kraftwerksreserven?}
	In Folge des Reaktorunglücks von Fukushima vom 11. März 2011 beschloss die Bundesregierung am 30.06.2011 den Ausstieg aus der Verstromung von Atomenergie bis zum 31.12.2022. In Folge der in Kapitel \ref{sect: Atomausstieg} erwähnten Laufzeitverlängerung der drei bestehenden Meiler wird dieser voraussichtlich bis 15.04.2023 vollzogen sein. Damit werden \SI{4,29}{\giga \watt} gesicherte Leistung vom Netz gehen.\\
	Weiterhin sollen bis spätestens 2038 alle Kraftwerke, deren Primärenergieträger Kohle ist, stillgelegt werden. Dies Betrifft im näheren die Sicherheitsbereitschaft und Netzreserve mit einer gesicherten Leistung von \SI{6,71}{\giga \watt}.(Kraftwerke die zukünftig in die Reserve überführt werden auch?)\\
	Im Rahmen des Nationalen Energie- und Klimaplans ist eine Reduktion der Treib-
	hausgas-Emissionen im Vergleich zu 1990 um mindestens \SI{55}{\percent} vorgesehen. Dies soll durch Ausbau der Erneuerbaren Energien in Form von Windkraft und Photovoltaik bei gleichzeitiger Reduktion der Endenergieverbräuche in Strom-, Wärme- und Verkehrssektor sowie Abschaltung der fossilen Kohlekraftwerke erreicht werden. Die Endenergiereduktion steht konträr mit dem Ziel der Elektrifizierung des Verkehrs durch die Zulassung von 15 Millionen Elektroautos bis 2030 und dem Ausbau von Elektrolyse-Kapazitäten von \SI{10}{\giga \watt}. (Koalitionsvertrag) Diese sogenannte Mobilitätswende, sowie die Änderung der nationalen Wasserstoffstrategie (BMWK 2020) würde einen Anstieg der Endenergieverbräuche im Stromsektor zur Folge haben.\\
	
	Die Reserven, welche für den Fall einer Dunkelflaute, also kein Wind und keine Sonne, benötigt werden, können die aktuell Verfügbaren Gaskraftwerken, welche von weiten Teilen der Energiewirtschaft als notwendige Brückentechnologie betrachtet werden, nicht decken. Es muss also bis 2038 ein Ausbau der Gaskraftwerksleistung erfolgen, um die Versorgungssicherheit in Deutschland zu gewährleisten. Das Energiewirtschaftliche Institut der Universität Köln spricht in ihrer Analyse des Koalitionsvertrags von einem benötigen Zubau von wasserstofffährigen Gaskraftwerken von \SI{23}{\giga \watt}. (Abbildung EWI Analyse Kraftwerkszusammensetzung 2030)
	Für das Jahr 2030 sieht der Szenariorahmen für den Netzentwicklungsplan der ÜNB eine Jahreshöchstlast von 90-\SI{98}{\giga \watt} vor. Diese müsste notfalls, bei Versorgungsausfall der Erneuerbaren Energien, komplett von den Pumpspeicher-, Biomasse- und Gaskraftwerken erbracht werden.
	
	
	
	
		
	\subsection{Auswirkungen des Ausbaus der erneuerbaren Energien auf die Kraftwerksreserven}
	Netzentwicklungsplan 2030 (2019) bzw. dessen Szenariorahmen
	DENA 2030 Veränderung der Lastflüsse
	Ausbau von Speichermöglichkeiten (Energie- und Wärmespeicher)?
	